%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%2345678901234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890
%        1         2         3         4         5         6         7         8

\documentclass[letterpaper, 10 pt, conference]{ieeeconf}  % Comment this line out
                                                          % if you need a4paper
%\documentclass[a4paper, 10pt, conference]{ieeeconf}      % Use this line for a4
                                                          % paper

\IEEEoverridecommandlockouts                              % This command is only
                                                          % needed if you want to
                                                          % use the \thanks command
\overrideIEEEmargins
% See the \addtolength command later in the file to balance the column lengths
% on the last page of the document
\usepackage{authblk}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }


% The following packages can be found on http:\\www.ctan.org
%\usepackage{graphics} % for pdf, bitmapped graphics files
%\usepackage{epsfig} % for postscript graphics files
%\usepackage{mathptmx} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{mathptmx} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{amsmath} % assumes amsmath package installed
%\usepackage{amssymb}  % assumes amsmath package installed

\title{\LARGE \bf
Informe de Trabajo para Tópicos de Ciencias de la Computación
}

%\author{ \parbox{3 in}{\centering Huibert Kwakernaak*
%         \thanks{*Use the $\backslash$thanks command to put information here}\\
%         Faculty of Electrical Engineering, Mathematics and Computer Science\\
%         University of Twente\\
%         7500 AE Enschede, The Netherlands\\
%         {\tt\small h.kwakernaak@autsubmit.com}}
%         \hspace*{ 0.5 in}
%         \parbox{3 in}{ \centering Pradeep Misra**
%         \thanks{**The footnote marks may be inserted manually}\\
%        Department of Electrical Engineering \\
%         Wright State University\\
%         Dayton, OH 45435, USA\\
%         {\tt\small pmisra@cs.wright.edu}}
%}

\author[1]{Mercado C. Nilton}
\author[2]{Rojas G. José María}
\affil[1,2]{Universidad Peruana de Ciencias Aplicadas}
\affil[1,2]{Lima, Perú}
\affil[1]{u20613397@upc.edu.pe}
\affil[2]{u201623243@upc.edu.pe}

\begin{document}



\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{abstract}
Una  Markov Chais se basa en la relación de causa-efecto, donde un evento definido es originado por un orden \(n\) de factores previos. Esta cantidad \(n\) determina el orden de la Markov Chain. Por su parte, un Hidden Markov Model tiene como objetivo determinar parámetros desconocidos de una cadena a partir de los parámetros observables. Un Dynamic Bayesian Networks representan un proceso estocástico de un sistema dinámico usando un modelo de gráfico direccional.
\end{abstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{INTRODUCCIÓN}

En el presente informe se presentará un resumen sobre las diferencias y semejanzas de tres tipos de algoritmos: Markov Chains,  Hidden Markov Model (HMM) y Dynamic Bayesian Networks (DBN).

\section{DEFINICIONES}

\subsection{Markov Chains}
Las cadenas de Markov son sistemas matemátios que saltan de un "estado" (un conjunto de valores) a otro, donde estos pueden representar comportamientos definidos. La asunción de Markov (primer orden) expresa que el futuro es independiente del pasado dado por el presente. La Fórmula \ref{eq:Markov1stOrder} es la distribución conjunta y una ejemplo gráfico sería la Figura \ref{fig:MarkovChain}(a) donde se caracteriza por ser un grafo dirigido acíclico.

\begin{equation}
P(x_{1:V}) = p(x_{1})\displaystyle\prod_{t=1}^{V} p(x_{t}|x_{t-1})
\label{eq:Markov1stOrder}
\end{equation}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{MarkovGrafs.PNG}
\caption{Markov Chain de primer y de segundo orden.}
\label{fig:MarkovChain}
\end{figure}

 Sin embargo, esta presunción es fuerte, por lo que al acepar la dependencia del pasado dado por el presente Figura \ref{fig:MarkovChain}(b)) se establece Markov Chain de segundo orden. Su distribución conjunta en la Fórmula \ref{eq:Markov2ndOrder} señala una condicional de \(x_{t}\) con \(x_{t-1}\) y \(x_{t-2}\). A partir de esta premisa se pueden crear modelos de mayor orden.

\begin{equation}
P(x_{1:T}) =p(x_{1},x_{2})\displaystyle\prod_{t=1}^{T} p(x_{t}|x_{t-1},x_{t-2})
\label{eq:Markov2ndOrder}
\end{equation}

\subsection{Hidden Markov Model}
Un Hidden Markov Model es un autómata finíto estocástico donde cada estado genera una observación. En la Figura \ref{fig:diagramHMM} los nodos están relacionados por flechas direccionales si existe una distancia entre ellos(\(A(i,j) > 0\)). Su aprendisaje usa inferencia como subrutina y las inferencias tienen un tiempo de \(O(TK^{2})\) donde K es el número de estados y T la extensión de la secuencia. Este modelo estadístico tiene como objetivo determinar parámetros desconocidos de dicha cadena a partir de los parámetros obsevable (ilustrado en Figura \ref{fig:HMM}).
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.15\textwidth]{GRAFO.PNG}
\caption{Diagrama de transición de estado HMM}
\label{fig:diagramHMM}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{HMM.PNG}
\caption{HMM de primer orden}
\label{fig:HMM}
\end{figure}

El modelo presenta estados ocultos \(z_{t} \in \{1,...,K\}\) con una observación \(p(x_{t}|z_{t}\), cuya distribución conjunta se calcula en la Fórmula \ref{eq:HMM}.
\begin{equation}
P(z_{1:T},x_{1:T})=\left[p(z_{1})\displaystyle\prod_{t=2}^{T}p(z_{t}|z_{t-1})\right]\left[\displaystyle\prod_{t=1}^{T}p(x_{t}|z_{t})\right]
\label{eq:HMM}
\end{equation}

\subsection{Dynamic Bayesian Networks}
En el modelo gráfico, los nodos representan variables aleatorias y la ausencia de arcos representa la condicionalidad independiente. El gráfico debe ser acíclico y un arco de un nodo \(X_{i}\) a \(X_{j}\) significa que \(X_{i}\) "causa" \(X_{j}\). Es una manera de representar un proceso estocástico usando un modelo de gráfico direccional, pero solo como una representancion en redes de un sistema dinámico.
Una DBN es una variante de las HMM que relaciona variables entre sí en dos tiempos. Esta basado en las redes bayesianas estáticas (SBN), que son una representación eficiente y compacta de un conjunto de supuestos condicionales de independencia sobre las distribuciones, la cual, permite el aprendizaje de modelos a partir de datos que pueden combinarse con conocimientos especializados previos. Usualmente las DBNs están restringidas a relacionarse directamente con cortes temporales consecutivos (modelo de primer orden de Markov). Las DBNs se pueden ver como generalizaciones de Markov Chains o HMMs y sus distribuciones conjuntas serían como en la Fórmula \ref{eq:Markov1stOrder} y Fórumla \ref{eq:Markov2ndOrder} respectivamente.

Debido a su cálculo potencial y amplio campo de aplicación, la robótica ha visto una importante aplicación de DBNs; por otro lado, en la minería de datos también se han empleado como reconocimiento de voz, análisis forense difital y en la Bioinformática.

\section{COMPARACIONES}
\subsection{Markov Chanis vs HMM} 
Markov Chains es el modelo más simple de modelar junto con HMM, pero el primero sobre todo tiene una premisa inocente, donde discrimina todas las causalidades de un evento excepto la más reciente (asunción de Markov). En cambio, HMM es considerado como una Markov Chain de orden mayor, por lo que considera más causas para la predicción de un evento; además que estas podrían ser multidimensionales.
Al comparar los grafos(Figura \ref{fig:MarkovChain} y Figura \ref{fig:HMM}) podemos ver que la principal diferencia es el campo de estados con el que se trabaja, ya que en Markov Chains se considera a todos los estados como visibles, en contraste con HMM que la visibilidad es dependiente del estado evaluado.

Ambos modelos son especialmente aplicados en reconocimientos de eventos dentro de un espacio de tiempo, como habla, escritura manual, gestos, traducción automática.

\subsection{Markov Chains vs DBN}
Markov Chains es un caso de las DBNs, ya que las DBNs son una representación estocástica usando un modelo de gráfico dirigido.
Es por esta misma razón la limitación o difehttps://www.overleaf.com/project/5d815a3e26ef7e0001c41ba6rencia de aplicaciones que estos dos algoritmos pueden tener: Markov Chains está limitado a un evento en tiempo definido con solo una causante, en cambio, a pesar de que una DBN está limitado en parte a también un tiempo definido t y depender de variables t-1, esta puede depender de más de una. 

\subsection{HMM vs DBN}
HMM también es un caso de DBNs en el cual todo el estado está representado por una sola variable oculta. Asimismo, se considera que todas las DBNs discretas son un HMM, pero no todas las DBNs son discretas. Esto se debe a un HMM presenta un estado mediant una variable simple aleatoria distreta \(X_{t} \in \{1,...,k\) minetras que una DBN, variables aleatorias \(X_{t}^{(1},...,X_{t}^{(D}\).

El desarrollo de DBNs para agrupar otros modelos como HMM o Markov Chains, admeás están relacionados conceptualmente con las redes booleanas probabilísticas.

\section{CONCLUSIONES}

En conclusión, los tres algoritmos se basan en el mismo principio de causalidad directo donde un evento \(X_{t}\) es a paritr de un \(X_{t-1}\), por lo que son de utilidad para la creación de modelos de predicción. Por eso mismo, los tres algoritmos pueden ser la opción para la resolución de problemas parecidos, pero conforme se van añadiendo más factores es recomendable usar otro de estos que sea más robustos. Por ejemplo, Markov Chains es un modelo acpetable para predicción de clima respecto a una premisa anterior, pero en predicción de escritura manual un HMM o una DBNs podría ser más preciso.

\addtolength{\textheight}{-12cm}   % This command serves to balance the column lengths
                                  % on the last page of the document manually. It shortens
                                  % the textheight of the last page by a suitable amount.
                                  % This command does not take effect until the next page
                                  % so it should come on the page before the last. Make
                                  % sure that you do not shorten the textheight too much.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{c1} Daphne Koller and Nir Friedman, ``Probabilistic Graphical MOdels (Principles and Techniques),''  Massachusetts Institute of Technology, 2009
\bibitem{c2} Kevin P. Murphy, ``Machine Learning (A Probabilistic Perspecrtive),''Masachussetts Institute of Technology, 2012
\bibitem{c3} Luis Enrique Sucar, ``Probabilistic Graphical Models (Principles and Applications),'' Springer-Verlag London, 2015.
\bibitem{c4} Kevin P. Murphy, MIT AI lab, ``A Tutorial on Dynamic Bayesian Networks,'' 2002


\end{thebibliography}

\end{document}
